<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gictor.ir</title>
    <link>http://gictor.ir/</link>
    <description>Recent content on gictor.ir</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fa</language>
    <managingEditor>gictorbit@gmail.com (victor)</managingEditor>
    <webMaster>gictorbit@gmail.com (victor)</webMaster>
    <copyright>©{year} | license </copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2020 16:51:15 +0330</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://gictor.ir/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
      
      
      

      
      <item>
        <title>Language Processors پردازنده های زبان</title>
        <link>http://gictor.ir/posts/compiler/language-processors/</link>
        <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 16:51:15 +0330</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/posts/compiler/language-processors/</guid>
        <description>کامپایلر (compiler) به زبان ساده کامپایلر برنامه ای هست که می تونه یک برنامه که به یک زبان نوشته شده رو بخونه (زبان مبدا یا source language) و به یک برنامه معادل به زبان دیگه (زبان هدف یا target language) ترجمه کنه
به شکل زیر دقت کنید یک نقش مهم کامپایلر این هست که هر اروری که در زبان مبدا، طی فرایند ترجمه شناسایی می شود را گزارش کند</description>
      </item>
      
      <item>
        <title>اصول طراحی کامپایلر</title>
        <link>http://gictor.ir/posts/compiler/introduction/</link>
        <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 11:03:28 +0330</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/posts/compiler/introduction/</guid>
        <description>امروزه زبان های برنامه نویسی یک ابزار برای نمایش محاسبات به انسان و ماشین هستند و همونطور که می دونیم دنیای ما بیش از پیش به زبان های برنامه نویسی وابستگی داره چون دنیا رو کامپیوتر ها اداره میکنند و نرم افزار هایی که روی آنها در حال اجرا هستند با یک زبان برنامه نویسی نوشته شده اند
تعریف کامپایلر اما قبل از این که یک برنامه بتونه اجرا بشه اول از همه باید به چیزی که کامپیوتر میتونه اجرا کنه ترجمه بشه به نرم افزار سیستمی که این ترجمه رو انجام میده کامپایلر می گویند</description>
      </item>
      
      <item>
        <title>نصب فتوشاپ cc در گنو لینوکس</title>
        <link>http://gictor.ir/posts/gnulinux/photoshop/</link>
        <pubDate>Fri, 14 Feb 2020 22:15:50 +0330</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/posts/gnulinux/photoshop/</guid>
        <description>مقدمه از آنجایی که فتوشاپ یکی از ابزار های قدرتمند ویرایش تصویر هست و افراد زیادی با اون سرو کار دارن و یکی از چیزهایی که بعد از مهاجرت به گنولینوکس باهاش مواجه می شوید نبودن این ابزار برای این سیستم عامل هست اگر چه جایگیزین های خیلی خوب و متن باز مثل Gimp وجود دارند و چه بهتر اگر بتونید از این ابزار ها به جای فتوشاپ در گنو لینوکس استفاده کنید.</description>
      </item>
      
      <item>
        <title>مخفی کردن داده ها در تصویر و صوت</title>
        <link>http://gictor.ir/posts/gnulinux/steghide/</link>
        <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 20:30:53 +0330</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/posts/gnulinux/steghide/</guid>
        <description>استگانوگرافی یا ‍Steganography یک کلمه یونانی و به معنای پنهان نگاری هست این علم باستانی با ورود به عصر تکنولوژی با وجود پیدایش الگوریتم های رمزنگاری و اهمیت امنیت اطلاعات همچنان توجهات رو به خودش جلب کرد ویژگی جالب اون این هست که بعد از رمز نگاری داده، هنوز داده شما معنا دارد و شما با یک مشت عدد و حروف نا مفهوم روبرو نیستید برای اطلاعات بیشتر اینجا رو کلیک کنید.</description>
      </item>
      
      <item>
        <title>اشتراک گذاری فایل ها در ترمینال</title>
        <link>http://gictor.ir/posts/gnulinux/share-from-terminal/</link>
        <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 20:13:37 +0330</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/posts/gnulinux/share-from-terminal/</guid>
        <description>شاید برای شما هم اتفاق افتاده باشه که وسط کار کردن در ترمینال خودتون به فایلی برخورد کنید و بخواهید اون رو با دیگران به اشتراک بذارید یک روش مرسوم این هست که مرورگر رو باز کنید و با استفاده از یک سایت اشتراک گذاری فایل یا سرویس های معروف مثل دراپ باکس یا گوگل درایو و&amp;hellip; فایل خودتون رو آپلود کنید یا در کم دردسر ترین حالت با شبکه های اجتماعی اون فایل رو به اشتراک بگذارید اما یک روش ساده تر و سریع تر هم وجود داره که در ادامه اون رو بررسی میکنیم</description>
      </item>
      
      <item>
        <title>دورزدن محدودیت حجم google drive</title>
        <link>http://gictor.ir/posts/etc/unlimited-google-drive/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 19:45:41 +0330</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/posts/etc/unlimited-google-drive/</guid>
        <description>مقدمه گوگل درایو یکی دیگر از سرویس های پر کاربرد گوگل هست که با داشتن حساب گوگل می تونید از اون برای ذخیره فایل های خود در اینترنت استفاده کنید اما به صورت پیشفرض هر حساب فقط 15 گیگابایت فضای ذخیره سازی رایگان داره و برای حجم بیشتر باید هزینه پرداخت کنید اما با یک روش جالب میشه این محدودیت رو دور زد در ادامه این روش رو توضیح میدم</description>
      </item>
      
      <item>
        <title>درباره</title>
        <link>http://gictor.ir/about/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <author>gictorbit@gmail.com (victor)</author>
        <guid>http://gictor.ir/about/</guid>
        <description>گیکتور (gictor) از ادغام دو اسم ویکتور (victor) و گیک (geek) به وجود اومده . اسم مستعار و مورد علاقه من ویکتور است که در لغت به معنای پیروز هست. در حال حاضر که این متن رو می نویسم دانشجوی کارشناسی مهندسی کامپیوتر نرم افزار هستم
هم چنین علاقه زیادی به کامپیوتر و برنامه نویسی دارم و زمان زیادی صرف یادگیری و کار با این موجود بامزه می کنم و از اونجایی که به این افراد گیک می گویند این نام رو در کنار ویکتور گزاشتم و در نهایت به گیکتور رسیدم</description>
      </item>
      

    
  </channel>
</rss>